# Dinâmica :: Como gerar qualidade nos projetos?
### Resumo produzindo a partir da atividade em grupo
Dinâmica :: Como gerar qualidade nos projetos?
QA (Quality Assurance)
Um QA desempenha um papel fundamental na aplicação de princípios ágeis em uma equipe de desenvolvimento, independentemente do setor em que o projeto esteja inserido. Aqui estão algumas maneiras pelas quais um QA pode contribuir para a equipe em diferentes cenários:

Trabalhar em estreita colaboração com os desenvolvedores, analistas de negócios e designers para garantir que os requisitos estejam claros e sejam testáveis. Eles podem fornecer feedback constante durante o processo de desenvolvimento, ajudando a melhorar a qualidade do produto final;

 - Desenvolver e executar testes automatizados para garantir a funcionalidade e estabilidade do software em diferentes dispositivos e plataformas móveis;

- Realizar testes de desempenho para garantir que os aplicativos de telefonia sejam responsivos, rápidos e eficientes, mesmo sob cargas de trabalho intensas;

- Executar atividades em parceria com especialistas em conformidade para garantir que os requisitos regulatórios sejam atendidos e que o software esteja em conformidade com as normas e regulamentações financeiras;

- Realizar testes de segurança rigorosos para identificar e corrigir vulnerabilidades de dados e garantir a proteção dos ativos financeiros dos usuários;

- Verificar a integração perfeita do software com sistemas financeiros externos, como bancos de dados e provedores de pagamento;

- Realizar testes de usabilidade para garantir que o software seja intuitivo e fácil de usar para os clientes. Eles podem fornecer feedback valioso sobre a experiência do usuário, identificar pontos problemáticos e sugerir melhorias;

- Testar a integração entre os sistemas de ponto de venda (PDV), gerenciamento de estoque e sistemas de pagamento, garantindo que todas as transações sejam realizadas corretamente e que os dados sejam sincronizados adequadamente;

- Realizar testes de desempenho para garantir que o software de varejo possa lidar com picos de tráfego, como durante promoções ou períodos de alta demanda, sem prejudicar a experiência do usuário.

Sendo assim, podemos observar que, independentemente do setor, um QA ágil deve se concentrar em maximizar a colaboração e a comunicação entre os membros da equipe, realizar testes contínuos durante todo o ciclo de desenvolvimento, priorizar a entrega incremental de valor e adaptar-se às mudanças de requisitos e prioridades. Isso ajudará a equipe a desenvolver software de alta qualidade, que atenda às necessidades dos usuários e do negócio.

Para gerar qualidade ao produto utilizando os fundamentos do teste, é importante adotar uma abordagem abrangente e seguir algumas práticas recomendadas. Primeiramente, estabeleça critérios claros de qualidade, definindo requisitos funcionais, de desempenho, segurança e usabilidade que o produto deve atender.

Planejar o teste desde o início é essencial, integrando-o ao ciclo de desenvolvimento do produto. Dessa forma, é possível identificar problemas precocemente e evitar retrabalho. Utilize diferentes tipos de testes, como testes unitários, de integração, de sistema e de aceitação do usuário, para verificar diferentes aspectos do produto.

Automatizar os testes sempre que possível aumenta a eficiência e a consistência. Identifique os testes que podem ser automatizados e desenvolva scripts de teste ou utilize ferramentas apropriadas. Além disso, realize testes de regressão para garantir que as alterações recentes não tenham introduzido novos defeitos.

Estabelecer métricas de qualidade ajuda a avaliar o produto, acompanhando a taxa de defeitos, cobertura de teste, tempo médio entre falhas, entre outros. Isso permite identificar tendências e áreas de melhoria. Também é importante envolver as partes interessadas, como desenvolvedores, gerentes de projeto e usuários finais, para entender suas expectativas e necessidades.

Além dos testes funcionais, é recomendado realizar testes de usabilidade, obtendo feedback dos usuários reais. Isso ajuda a aprimorar a experiência do usuário. Realizar análise de risco é essencial para identificar os principais riscos associados ao produto e priorizar os testes nas áreas mais críticas.

Documentar e compartilhar os resultados dos testes é fundamental. Registre os defeitos encontrados e compartilhe as informações relevantes com a equipe de desenvolvimento, aprimorando a comunicação e a colaboração.

Essas práticas ajudam a gerar qualidade ao produto, garantindo que ele atenda aos requisitos e expectativas dos usuários, minimizando defeitos e maximizando a satisfação do cliente. Vale ressaltar que a abordagem de teste pode variar dependendo do contexto e das necessidades específicas do produto em questão.

Portanto, para gerar qualidade, o profissional de QA precisa ter um bom domínio de sua área, mas também é necessário um conhecimento geral nas diversas áreas correlatas onde ele possui influência, como UX, CI/CD, banco de dados, entre outras. Além disso, também é necessário um bom espírito de equipe e parceria com o restante do time, para assim poder atingir o objetivo de gerar e garantir qualidade nos projetos.

Um QA é responsável por executar testes, ele pode desenvolver scripts que agilizam a execução de testes repetitivos o que aumenta a cobertura dos testes. A equipe de QA define estratégias de teste eficientes, realiza testes de acordo com o plano estabelecido, também investiga e documenta problemas identificados durante os testes, buscando constantemente melhorias nos processos de teste e qualidade geral. O QA tem um papel essencial na garantia da qualidade dos projetos, assegurando que o produto final seja confiável e de alto desempenho. Sua contribuição é crucial para garantir a entrega de um produto de excelência.


